\subsection{Señales y sus transformadas}
\label{sec:res-seniales-transformadas}

En las figuras (\ref{fig:sen-transf-tipo1}), (\ref{fig:sen-transf-tipo2}) y (\ref{fig:sen-transf-tipo3}) se incluyen gráficas de diferentes señales con sus respectivas transformadas, una para cada clase de señal de las descriptas en la sección \ref{subsec:des-datos}.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/sen_tranf_tipo1.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfica de $x(t) = -3*cos(2 * t) + 1*cos(4* t) + 2 * cos(7 * t)$ y su tranformada.}
\label{fig:sen-transf-tipo1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/sen_tranf_tipo2.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfica de $x(t) = cos(t^2)$ y su tranformada.}
\label{fig:sen-transf-tipo2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/sen_tranf_tipo3.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfica de $x(t) = -signo(t - 2.5) - 2 * signo(t - 4) + t - 3$ y su tranformada.}
\label{fig:sen-transf-tipo3}
\end{figure}

\subsection{Agregado de ruido en señales e imágenes}

A modo ilustrativo, se presentan señales e imágenes altamente perturbadas para retratar cada uno de los distintos tipos de ruido estudiados. En la figura (\ref{fig:tipos-ruido-1D}), se muestra la señal alterada con ruido \emph{aditivo}, \emph{speckle} y \emph{saltnpepper} respectivamente. En la figura (\ref{fig:tipos-ruido-2D}) se incluye un ejemplo análogo sobre una misma imagen.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/xt_aditivo_0_15.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/xt_speckle_7_e_-4.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/xt_saltnpepper_15.pdf}
\end{center}
\caption{Señal sometida a ruidos de tipo \emph{aditivo} (izquierda), \emph{speckle} (medio) y \emph{salt and pepper} (derecha)}
\label{fig:tipos-ruido-1D}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.35]{graficos/r_imelaine512_ng_aditivo_30.pdf}
  \includegraphics[scale=0.35]{graficos/r_imelaine512_ng_speckle_0_2.pdf}
  \includegraphics[scale=0.35]{graficos/r_imelaine512_ng_saltnpepper_0_3.pdf}
\end{center}
\caption{Imagen sometida a ruidos de tipo \emph{aditivo} (izquierda), \emph{speckle} (medio) y \emph{salt-and-pepper} (derecha)}
\label{fig:tipos-ruido-2D}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Efectividad en la reducción de ruido en señales}

En las figuras (\ref{fig:psnr-vs-k-aditivo}), (\ref{fig:psnr-vs-k-speckle}) %y (\ref{fig:psnr-vs-k-espectral})%
se muestran gráficos del valor obtenido de PSNR, dado un tipo de ruido y esquema
de filtrado particular, en función del parámetro del filtrado $k$. 
En cada uno se incluyen tres curvas, una para cada clase de señal estudiada (ver sección \ref{subsec:des-datos}).
Para aquellos casos donde se lograron mejores resultados, se incluyeron los gráficos (\ref{fig:antes-despues-1}) (\ref{fig:antes-despues-2})
(\ref{fig:antes-despues-3}) comparativo entre la señal original, la versión con ruido, y la señal recuperada luego de filtrar las frecuencias.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/aditivo_umbral.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/aditivo_cuantil.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/aditivo_espectral.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico de PSNR en función del parámetro de filtrado $k$ para tipo de ruido \emph{aditivo} (filtrado \emph{umbral} izquierda, \emph{cuantil} centro y \emph{espectral} derecha).}
\label{fig:psnr-vs-k-aditivo}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/speckle_umbral.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/speckle_cuantil.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/speckle_espectral.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico de PSNR en función del parámetro de filtrado $k$ para tipo de ruido \emph{speckle} (filtrado \emph{umbral} izquierda, \emph{cuantil} centro y \emph{espectral} derecha).}
\label{fig:psnr-vs-k-speckle}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/saltnpepper_umbral.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/saltnpepper_cuantil.pdf}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/psnrs/saltnpepper_espectral.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico de PSNR en función del parámetro de filtrado $k$ para tipo de ruido \emph{espectral} (filtrado \emph{umbral} izquierda, \emph{cuantil} centro y \emph{espectral} derecha).}
\label{fig:psnr-vs-k-espectral}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/senalAntesDespues/x_tipo1_aditivo_0_1_umbral_0_06.pdf}
  \end{center}
\caption{Gráfico comparativo de una señal de la clase 1, en su versión original (arriba), perturbada con ruido aditivo (medio) y posterior al filtrado (abajo). }
\label{fig:antes-despues-1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/senalAntesDespues/y_tipo1_aditivo_0_1_umbral_0_06.pdf}
  \end{center}
\caption{Gráfico comparativo de las tranformadas antes y después de aplicar el filtrado (ver figura \ref{fig:antes-despues-1}). }
\label{fig:antes-despues-1-y}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/senalAntesDespues/x_tipo2_saltnpepper_0_055_umbral_0_1.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico comparativo de una señal de la clase 2, en su versión original (arriba), perturbada con ruido \emph{salt and pepper} (medio) y posterior al filtrado (abajo).}
\label{fig:antes-despues-2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/senalAntesDespues/y_tipo2_saltnpepper_0_055_umbral_0_1.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico comparativo de las tranformadas antes y después de aplicar el filtrado (ver figura \ref{fig:antes-despues-2}). }
\label{fig:antes-despues-2-y}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/senalAntesDespues/x_tipo3_speckle_0_06_cuantil_0_95.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico comparativo de una señal de la clase 3, en su versión original (arriba), perturbada con ruido \emph{speckle} (medio) y posterior al filtrado (abajo).}
\label{fig:antes-despues-3}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{graficos/senalAntesDespues/y_tipo3_speckle_0_06_cuantil_0_95.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico comparativo de las tranformadas antes y después de aplicar el filtrado (ver figura \ref{fig:antes-despues-3}). }
\label{fig:antes-despues-3-y}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Experimentos sobre imágenes}
\label{res:exp-imgns}

Se incluye en las figuras (\ref{fig:ime-1}), (\ref{fig:ime-2}) y (\ref{fig:ime-3}) ejemplos de reducción de ruido sobre la misma imagen, variando tipo de ruido y esquema de filtrado. En todos los casos retratados, se utilizó una división en bloques de 8 píxeles.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{graficos/imagenAntesDespues/imelaine512_aditivo_15_cuantil_0_92.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico comparativo de una imagen en su versión original (izquierda), perturbada con ruido \emph{aditivo} (medio) y posterior al filtrado (derecha).}
\label{fig:ime-1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{graficos/imagenAntesDespues/imelaine512_saltnpepper_0_1_umbral_0_09.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico comparativo de una imagen en su versión original (izqierda), perturbada con ruido \emph{saltnpepper} (medio) y posterior al filtrado (derecha).}
\label{fig:ime-2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{graficos/imagenAntesDespues/imelaine512_speckle_0_1_cuantil_0_96.pdf}
\end{center}
\caption{Gráfico comparativo de una imagen en su versión original (izqierda), perturbada con ruido \emph{speckle} (medio) y posterior al filtrado (derecha).}
\label{fig:ime-3}
\end{figure}

No se encontraron ejemplos de buen rendimiento del procedimiento obviando la división de la imagen. En la figura (\ref{fig:im-sin-dividir}) se incluye un ejemplo representativo de los resultados hallados.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{graficos/im_sin_dividir.pdf}
\end{center}
\caption{Imagen procesada sin subdividir en bloques.}
\label{fig:im-sin-dividir}
\end{figure}

En la figura (\ref{fig:t_vs_tambloque}) se puede comparar el tiempo de ejecución según el tamaño de bloque para tres imágenes de distintos tamaños. No se hace referencia aqui al tipo de ruido o esquema de filtrado utilizado ya que el tamaño de los bloques mostró ser la variable de mayor influencia sobre el tiempo de ejecución.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{graficos/t_vs_tambloque.pdf}
\end{center}
\caption{Tiempo de ejecución en función del tamaño de los bloques (potencias de 2), para imagenes de diferentes tamaños.}
\label{fig:t_vs_tambloque}
\end{figure}